人工島難抵風暴潮 林超英：港機場高危

2018年09月06日

人工島難抵風暴潮
林超英：港機場高危

赤鱲角機場人工島設計時參考了曾吹襲香港的颱風威力。資料圖片

【本報訊】日本關西機場水浸揭示了全球暖化對人工島帶來的危機。天文台前台長林超英警告，赤鱲角機場人工島設計時的防風安全標準已過時，一旦遇上超強颱風也可能水浸。工程師認為，港珠澳大橋人工島及東大嶼都會在惡劣天氣巨浪衝擊下都有一定風險。

林超英指全球暖化令海水變暖，導致颱風強度增加。

稱氣候變化無法預算

赤鱲角機場與關西機場同樣建於90年代，曾參與新機場設計的天文台前台長林超英指出，赤臘角機場設計參考了曾吹襲香港的颱風，包括1962年「溫黛」，計算風暴潮的水位上升幅度，亦有計算氣候暖化的影響，但關西機場的例子顯示，氣候變化的影響根本無法預算。林續指，全球暖化令海水變暖，導致颱風的強度增加，如果有「飛燕」一樣強的颱風襲港，香港機場可能如關西機場一樣變成「冇遮冇掩」。

工程師倪學仁認為，港珠澳大橋人工島的情況與關西機場類似，路政署曾公佈大橋人工島可抵禦300年一遇的風浪，但大橋人工島位於淺水區，當颱風吹襲時，海浪會與海床磨擦而減慢速度，海浪的能量會將浪推得更高，而大橋人工島的弱波石只有5噸，比萬宜水庫弱波石25噸細很多，未必足以抵擋巨浪衝擊，可能造成結構上破壞。正研究的東大嶼都會人工島在位置上所受到風浪亦會較大，需要加強防風，例如加高填海高度，但成本會上升，拖低發展效益。

機場管理局表示，赤鱲角機場於設計及建造時已根據政府的相關準則，充份考慮因極端潮汐或其他惡劣情況出現水浸的風險。機場三跑道系統的設計，亦已考慮到聯合國屬下的政府間氣候變化專門委員會，於2014年就氣候變化及潛在海平面水位上升所提出的建議。

■記者麥志榮、鍾雅宜

上一則
上一則
日本水果中秋勢加價

下一則
下一則
飛燕重創日熱門景點 關西文化遺產遭殃

無空調 無毛氈 無資訊

日本水果中秋勢加價

飛燕重創日熱門景點關西文化遺產遭殃

季風低壓槽偏強 加劇颱風

連接大橋修復無期 伊丹神戶擬作分流關西機場恐封一個月

係都港豬澳大橋同高鐵先

人地話當時既建築標準已經過時
你就話當年已經充份考慮當年既標準

屌 九唔答八

沖冧左起過囉

到時咪可以話英國佬留低既野都唔係好

可能鄰國遲d正式吞併香港，以後坐飛機要去寶安機場坐

我信英國佬多過環保膠。

林超英，今年夠話香港要制水
收皮啦
前鳩估台台長

啲舊樓會唔會仲高危

現今既超級颱風威力勁過當年標準呀

雖然大交合話今年8個風，但至今一個都打唔成，所以冇事嘅

林超英係用比較高嘅標準去估算將來預到嘅問題

跟佢提議嘅標準去做嘢，好可能真係頂到真正百年一遇嘅天災，唔似鄰國咁隔兩三年啲基建瀨哂嘢，就話因為百年天災

而家香港工程問題就係監管求其，用料又要最平去cap水。唔好話要求高，而家只要求跟番幅圖做都比人屌，因為跟圖唔可以加快進度，政府乜hi工程都趕工趕時間，尤其有人係港豬澳大橋同高鐵上，要比上面睇到我係做到嘢，而上面收貨嘅準則只係要你做好，安唔安全理鳩你。最近你幾時聽過上面同港共promote港豬澳大橋，高鐵同沙中線係安全？

斷鳩估前台長就算啦，冇資格出黎鳩up
平時已經做開燈神，亂鳩咁反對

比佢返到60-80年代香港當權
香港肯定內亂

林超英套標準係咪用黎對付世界末日?

赤臘角起果時已接納填海填高左幾米
不過唔知今日仲頂唔頂到

你設計預左又點
你都唔跟個設計黎起既

關西咁係因為沉降
起好到而家已經沉左3.4米
新填嗰邊根本無乜事

呢d邊有分先後架

意思係，我跟標準，人工島陸沉死幾萬人都唔會上身，因為跟當時標準

標題就好似想插工程問題
但其實呀林超英係咪想帶出氣候問題？

佢自己都話機場已經考慮到溫袋呢d風，咁起機場個陣都已經仁至義盡啦，定係你想expect起到抵擋到呢個WWIII成個核彈炸落黎都無事先？定係你想加建D野落去？

定係佢其實想講，人類係鬥唔過氣候變化，大家環保D?